\exptitle{Песочные часы}

\begin{wrapfigure}[7]{r}{0.2\textwidth}
    \vspace{-1.5cm}
    \centering
    \begin{tikzpicture}[thick, scale = 0.4]
        \def\d{0.1}
        \draw[color = gray, pattern = crosshatch dots] 
        (-\d, 0) -- (-1, 2) -- (-1, 4) -- (1, 4) -- (1, 2) 
        -- (\d, 0) -- (\d, -5) -- (-\d, -5) -- (-\d, 0);
        
        \draw[rounded corners] (-\d, 0) -- (-1, 2) -- (-1, 5) 
        arc (180:0:1) -- (1, 2) -- (\d, 0) -- (1, -2) -- (1, -5) 
        arc (0:-180:1) -- (-1, -2) -- (-\d, 0);
        
        \fill[color = green!15!black!85, rounded corners] 
        (-2, -7) -- ++(0.7, 1) -- ++(0, 1) -- ++(2.6, 0) 
        -- ++(0, -1) -- ++(0.7, -1) -- cycle;
        
        \draw[->, very thick] (-1.5, 0) -- (-\d, 0);
        \draw[<-, very thick] (\d, 0) -- (1.5, 0) node[above] {$D$};
        \draw[dashed, very thick] (1.5, 0) -- (-2.2, 0);
        \draw[dashed, very thick] (-1, 4) -- (-2.2, 4);
        \draw[<->, very thick] (-2, 0) -- (-2, 4) node[midway, left] {$h$};
    \end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}

\textbf{\large{Масса песка}}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{(1 балл)}
    Исследуйте, зависит ли массовый расход $\mu$ (кг/с) песка в песочных часах от высоты $h$ столба песка в верхней колбе. Сделайте вывод.
    
    \item \textbf{(4 балла)} 
    Определите массу $m$ песка внутри песочных часов. Обратите внимание на то, что колбы песочных часов имеют разную длину. Колбы часов можно считать цилиндрическими.
\end{enumerate}

\textbf{Внимание!} Следует аккуратно обращаться с песочными часами, не сломать узкую горловину, соединяющую верхнюю и нижнюю колбы. Пластмассовые опоры снимать можно. За поломку колбы часов снимается \textbf{5 баллов} и новые часы не выдаются!

\bigskip

\textbf{\large{Скорость хода часов}}

В этой части эксперимента вы работаете с моделью песочных часов, собранных вами.

\begin{enumerate}
    \item \textbf{(2 балла)}
    Предположим, что массовый расход песка $\mu$ зависит только от его плотности $\rho$, ускорения свободного падения $g$, высоты $h$ столба песка, и разности $(D - d)$, где $D$~--- диаметр отверстия в пробке, $d$~--- параметр, зависящий от свойств песка, $C$~--- безразмерная константа. Методом размерностей и по результатам предыдущего опыта определите коэффициенты $\alpha$, $\beta$, $\gamma$, $\delta$ в формуле:
    \[
    \mu = C \cdot \rho^{\alpha} g^{\beta} h^{\gamma} (D - d)^{\delta}{.}
    \]

    
    \item \textbf{(3 балла)}
    Снимите зависимость массового расхода $\mu$ песка, высыпающегося из отверстия в пробке бутылки, от диаметра отверстия $D$. Так как эксперимент может оказаться продолжительным, то для проверки воспроизводимости достаточно трижды повторить опыт по измерению массового расхода $\mu$ только для отверстия диаметром $D = 3 \unit{мм}$. Определите наибольшее отклонение от среднего значения.
    
    \item \textbf{(4 балла)}
    Определите значение параметра $d$.
    
    \item \textbf{(1 балл)}
    Оцените погрешность $d$.
\end{enumerate}

\textbf{Внимание!} Будьте аккуратны и не рассыпайте песок мимо ёмкости.

\medskip

\expequipment{песочные часы, миллиметровая бумага, секундомер, весы (до $200 \unit{г}$), брусок, пластмассовая бутылка без дна, пластиковые крышки от бутылок с отверстиями различного диаметра (3; 4; 5; 6) мм, две ёмкости для песка (одна из них с песком), штатив}

\bigskip

\solution{
    \textbf{\large{Масса песка}}
    \begin{enumerate}
        \item Расположим часы вертикально и пересыпем весь песок полностью в одну половину часов. Перевернём часы и засечём время $t_1$. Затем быстро перевернём часы и измерим время $t_2$, за которое песок высыпется обратно. Эти времена равны в пределах погрешности. В первом случае высота столба максимальна, а во втором во много раз меньше. Равенство времён указывает на то, что массовый расход от высоты не зависит.
        
        \item Пересыпем весь песок полностью в одну половину часов и расположим часы горизонтально. Добьёмся того, чтобы поверхность песка была горизонтальной. Поместим часы одной опорой на весы, а другой — на брусок (измерение 1). Затем пересыпем песок в другую колбу и положим часы так же (колба с песком на весах, измерение 2). Обозначим $m_0$ — масса часов вместе с песком, $m$ — масса песка, $m_1$ — показания весов в измерении 1, $m_2$ — показания весов в измерении 2. Пусть центр масс часов без песка находится на расстоянии $x$ от перемычки, а длины колб составляют $l_1$ и $l_2$ соответственно. Запишем уравнения моментов для обоих измерений:
        \[
            m (l_1 + l_2) = m \left( l_2 + \frac{l_1}{2} \right) + (m_0 - m_1)(l_2 - x)
        \]
        \[
            m (l_1 + l_2) = m \left( l_1 + \frac{l_2}{2} \right) + (m_0 - m_1)(l_1 - x)
        \]
        Сложив эти уравнения, получим:
        \[
            (m_1 + m_2)(l_1 + l_2) = m \cdot \frac{3}{2} (l_1 + l_2) + (m_0 - m)(l_1 + l_2)
        \]
        \[
            m = 2(m_1 + m_2 - m_0)
        \]
    \end{enumerate}
    
    \textbf{\large{Скорость хода часов}}
    \begin{enumerate}
        \item Установлено, что массовый расход от высоты не зависит, значит $\gamma = 0$. Из метода размерностей $\alpha = 1$, $\beta = 1/2$, $\delta = 5/2$, то есть:
        \[
            \mu = C \cdot \rho^{1} g^{\frac{1}{2}} (D - d)^{\frac{5}{2}}{.}
        \]
        
        \item С помощью секундомера и весов снимем зависимость массового расхода песка от диаметра отверстия. Для наименьшего диаметра проведем несколько измерений, результаты усредним. Разброс значений от среднего примерно 5 \%, следовательно, значения массового расхода при остальных диаметрах можно находить по 1 точке.
        
        \item Для нахождения величины $d$ линеаризуем зависимость $\mu(D)$ и построим график в координатах $\mu^{2/5}(D)$, он будет пересекать ось абсцисс при $D = d$.
    \end{enumerate}
}
